**IUPAC有机物命名法**是一种有系统命名[有机化合物的方法](../Page/有机化合物.md "wikilink")。该命名法是由[國際純粹與應用化學聯合會](../Page/國際純粹與應用化學聯合會.md "wikilink")（IUPAC）规定的，最近一次修订是在1993年。其前身是1892年日内瓦国际化学会的“系统命名法”。最理想的情況是，每一種有清楚的[结构式的有機化合物都可以用一個确定的名称來描述它](../Page/结构式.md "wikilink")。它其实并不是严格的系统命名法，因为它同时接受一些物质和基团的惯用普通命名。

中文的系统命名法係[中國化學會於](../Page/中國化學會.md "wikilink")1932年在英文IUPAC命名法的基礎上，结合[漢字之特點所訂定之](../Page/漢字.md "wikilink")《化學命名原則》，於1944年再版發行，並於日後數次修訂再版。\[1\]现行版为2017版。\[2\]

## 一般规则

### 取代基的顺序规则

当主链上有多种取代基时，由顺序规则决定名称中基团的先后顺序。一般的规则是：

1.  比较主链碳原子上所连各支链、取代基的第一个原子的[原子序数的大小](../Page/原子序数.md "wikilink")（同位素按相对原子质量的大小），原子序数较大者为“较优”基团。序数越大，顺序越高。註：通常情况下，序数越大，[相对原子质量也越大](../Page/相对原子质量.md "wikilink")。故也可比较相对原子质量。

<!-- end list -->

  -
    例如: I\>Br\>Cl\>F\>O\>N\>C

<!-- end list -->

1.  如果第一个原子相同，那么比较它们第一个原子上连接的原子的顺序；如有双键或三键，则视为连接了2或3个相同的原子。

以次序最高的官能团作为主要官能团，命名时放在最后。其他官能团，命名时顺序越低名称越靠前。

  -
    例如:<chem>-CH2Br</chem>\><chem>-CH3</chem>

这两个基团的第一个原子相同（均为C原子）,则比较C原子上所连的原子，分别是Br,H,H(按原子序数由大到小排列)与H,H,H，因为Br\>H,所以-CH<sub>2</sub>Br\>-CH<sub>3</sub>。

### 主链或主环系的选取

以含有主要官能团的最长碳链作为主链，靠近该官能团的一端标为1号碳。

如果化合物的核心是一个环（系），那么该环系看作母体；除苯环以外，各个环系按照自己的规则确定1号碳，但同时要保证取代基的位置号最小。

支链中与主链相连的一个碳原子标为1号碳。

## 数词

  - 位置号用阿拉伯数字表示。
  - 官能团的数目用汉字数字表示。
  - 碳链上碳原子的数目，10以内用[天干表示](../Page/天干.md "wikilink")，10以外用汉字数字表示。

## 各类化合物的具体规则

### [烷烃](../Page/烷烃.md "wikilink") （\(\mathrm{C_nH_{2n+2}}\)）

1.  找出最長的[碳鏈當主鏈](../Page/碳.md "wikilink")，依碳數命名主鏈，前十個以[天干](../Page/天干.md "wikilink")（甲、乙、丙...）代表碳數，碳數多於十個時，以[中文](../Page/中文.md "wikilink")[數字命名](../Page/數字.md "wikilink")，如：十一烷。
2.  從最近的[取代基位置編號](../Page/取代基.md "wikilink")：1、2、3...（使取代基的位置數字越小越好，多取代基注意检验第一数字是否最小）。以數字代表取代基的位置。數字與中文數字之間以
    “-”（不含引號） 隔開。
3.  有多個取代基時，以取代基數字最小且最長的碳鏈當主鏈，並依甲基、乙基、丙基的順序列出所有取代基。
4.  有兩個以上的取代基相同時，在取代基前面加入中文數字：一、二、三...，如：二甲基，其位置以“,”（不含引號）隔開，一起列於取代基前面。

### [烯烃](../Page/烯烃.md "wikilink") （\(\mathrm{C_nH_{2n}}\)）

1.  命名方式与烷烃类似，但以含有[双键的最长链当做主链](../Page/双键.md "wikilink")。
2.  以最靠近雙鍵的碳開始編號，分別標示取代基和雙鍵的位置。
3.  若分子中出現二次以上的雙鍵，則以“二烯”或“三烯”命名。
4.  烯類的[异构体中常出現](../Page/异构体.md "wikilink")[顺反异构体](../Page/顺反异构.md "wikilink")，故須註明“順”或“反”，或使用[E/Z标记](../Page/E/Z标记.md "wikilink")。

### [炔烃](../Page/炔烃.md "wikilink") （\(\mathrm{C_nH_{2n-2}}\)）

1.  命名方式與烯類類似，但以含有[叁键的最長鍵當作主鏈](../Page/叁键.md "wikilink")。
2.  以最靠近叁键的碳開始編號，分別標示取代基和叁键的位置。
3.  炔類沒有環炔類和順反異構物。
4.  分子中既有双键又有三键时，名字以烯先炔后，分别标注位置号，碳数写在“烯”前面。

### [卤代烃](../Page/卤代烃.md "wikilink")·[醚](../Page/醚.md "wikilink")

1.  [卤代烃命名以相应烃作为母体](../Page/卤素.md "wikilink")，卤原子作为取代基。
2.  如有碳链取代基，根据顺序规则碳链要写在卤原子的後面；如有多种卤原子，列出次序为[溴](../Page/溴.md "wikilink")、[氯](../Page/氯.md "wikilink")、[氟](../Page/氟.md "wikilink")、[碘](../Page/碘.md "wikilink")。
3.  醚的命名以碳链较长的一端为母体，另一端和氧原子合起来作为取代基，称烃氧基。

### [醇](../Page/醇.md "wikilink") （\(\mathrm{C_nH_{2n+1}OH}\)）

1.  醇的命名，以含有醇羟基的最长碳链为主链；
2.  由这条链上的碳数决定叫某醇，编号时让醇羟基的位置号尽量小；
3.  其他基团按取代基处理。
4.  主链上有多个醇羟基时，可以按羟基的数目分别称为二醇、三醇等。

### [醛](../Page/醛.md "wikilink") （\(\mathrm{C_nH_{2n+1}COH}\)）

1.  醛的命名，以含有醛基的最长的碳链为主链，其他部分作为取代基；
2.  决定名称的碳数包括醛基的一个碳。
3.  如果有多个醛基，则以含有2个醛基的最长碳链为主链，称二醛。
4.  醛基作取代基时称甲酰基（或氧代）。

### [酮](../Page/酮.md "wikilink") (\(\mathrm{C_nH_{2n+1}COC_{n'}H_{2n'+1}}\))

1.  以含有酮羰基最长的碳链为主链，按此链上的碳数（包括该羰基）称为“某酮”；并把羰基的位置号标在前面，尽量使位置号最小。
2.  如果主链上有多个羰基，可称为二酮、三酮等。
3.  羰基作取代基时称“氧代”。

### [羧酸](../Page/羧酸.md "wikilink") （\(\mathrm{C_nH_{2n+1}COOH}\)）

1.  以含有羧基的最长碳链为主链，依照碳数（包括羧基）称为某酸。
2.  主链上有2个羧基时，称为二酸。

### 羧[酸酐](../Page/酸酐.md "wikilink")

1.  以形成酸酐的酸的名称称呼酸酐，再加“酐”字。*
    （如：*<chem>CH3CO-O-CO-C2H5</chem>*——乙酸丙酸酐）*
2.  若形成酸酐的两分子酸相同，直接称为“某酸酐”。

### [酯](../Page/酯.md "wikilink")

1.  以形成酯的酸和醇的名称命名，称为某酸某（醇）酯或某醇某酸酯。
2.  若有多个醇或酸分子参与成酯，那么要在相应的醇或酸前面加上数目。

### [胺类](../Page/胺类.md "wikilink")

1.  以与氮原子相连的最长碳链为主链，按照该链上的碳原子数称为“某胺”；
2.  若是亚胺，氮原子上的较短烃基视作取代基，命名时称“N-某基”（N表示取代基连在氮上）

### 脂环烃类

  - 单脂环烃

<!-- end list -->

1.  [环烷烃的命名与烷烃类似](../Page/环烷烃.md "wikilink")，直接在烷類前面加“環”字即可。
2.  [环烯烃的命名与烯烃类似](../Page/环烯烃.md "wikilink")，編號由雙鍵先設定為 1 , 2 號碳。

<!-- end list -->

  - [桥环烷烃](../Page/桥环烷烃.md "wikilink")

<!-- end list -->

1.  桥环烷烃中，多个环公用的碳原子称为桥头碳；
2.  给碳原子编号，从一个桥头碳原子开始，依照环由大到小顺序编完所有的碳原子；
3.  命名时，先称环的个数，然后在中括号里标明各个环上桥头碳之间的碳原子的个数，数字之间用点分隔，数字的个数总比环数多一个；
4.  最后，按照环系上碳原子的个数，称为“某烷”。

*如：[Bicyclo(3.2.0)heptane.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Bicyclo\(3.2.0\)heptane.svg "fig:Bicyclo(3.2.0)heptane.svg")
称为二环\[3.2.0\]庚烷。*

  - [螺环烷烃](../Page/螺环烷烃.md "wikilink")

<!-- end list -->

1.  螺环烷烃中，两个环公用的一个四级碳原子称为螺原子；
2.  编号从小环开始，1号碳是紧挨螺原子的一个碳原子；
3.  命名时，先称“螺”字，然后在中括号里标明各个环上非螺原子的个数，数字之间用点分隔；
4.  最后，按照环系上碳原子的个数，称为“某烷”。

*如：[Spiro(3.5)nonane.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Spiro\(3.5\)nonane.svg "fig:Spiro(3.5)nonane.svg")
称为螺\[3.5\]壬烷。*

  - 多环烯、炔烃

<!-- end list -->

1.  按照多环烷烃的规则命名，编号时尽量使重键的位置号最小，再把“烷”字换成“烯”或“炔”即可。

### [芳香族化合物](../Page/芳香族化合物.md "wikilink")

  - [苯环系](../Page/苯.md "wikilink")

<!-- end list -->

1.  苯的卤代物、烷基代物等，先称呼取代基的位置号和名称，再加“苯”字。甲基、乙基等简单烷基的“基”字可以省去。*（如：1,2-[二甲苯](../Page/二甲苯.md "wikilink")）*
2.  苯的烯、炔、醇、醛、酮、羧酸、磺酸、胺基代物等，以取代基的原形作为母体，先称“苯”（表示苯基），再称取代基的原形，编号时以取代基为主链，苯环为支链，与取代基相连的碳为1号碳。*（如：[苯乙烯](../Page/苯乙烯.md "wikilink")）*
3.  芳烃的羟基代物称为[酚](../Page/酚.md "wikilink")，对于苯来说是[苯酚](../Page/苯酚.md "wikilink")。苯环上直接连有两个羟基时叫苯二酚。

<!-- end list -->

  - 其他环系

各种芳环系都有不同的名字，其取代物的命名方法和苯环类似。但这些环系一般都固定了编号的顺序（而不是像苯环一样只由取代基决定）：
[Naphthalene_numbering.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Naphthalene_numbering.svg "fig:Naphthalene_numbering.svg")[萘环系](../Page/萘.md "wikilink")
[Anthracene_positionNumberingWithMargin.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Anthracene_positionNumberingWithMargin.png "fig:Anthracene_positionNumberingWithMargin.png")[蒽环系](../Page/蒽.md "wikilink")
等等。

### [杂环化合物](../Page/杂环化合物.md "wikilink")

1.  把杂环看作碳环中碳原子被杂原子替换而形成的环，称为“某杂（环的名称）”；*（如：氧杂环戊烷）*
2.  给杂原子编号，使杂原子的位置号尽量小。
3.  其他官能团视为取代基。

## 参考文献

<references/>

[Category:化学命名法](../Category/化学命名法.md "wikilink")

1.
2.  [有机化合物命名原则2017](http://www.chemsoc.org.cn/book/yjhhwmm/). 中国化学会.
    \[2018-1-17\]